\chapter{基于Bayesian博弈模型的资源分配算法}
\label{chap_bayesian}
\label{chap_bayesian_game}
在博弈论中有这样一种博弈：一些参与者可能不知道其他参与者的收益。
我们将这种类型的博弈称之为不完全信息的博弈。
在很多情况下，对完美知识的假设是一个简单而又恰当的近似。
类似的，在网络资源分配中，因为实际用户业务种类繁多，所以
想要在资源分配之前，准确获取用户对资源的精确要求比较困难。
同时，如果用户是基于分布式博弈决策模型，那么每个用户除了对自身的资源需求清楚之外，对其他用户的信息也知之甚少。
本章提出了一个基于Bayesian博弈的资源分配模型。
这个模型可以有效地描述在不完备信息下的用户竞争资源的情况。
通过建立适当的收益与惩罚函数，激励用户自身去根据自已的情况做出理性的分析，避免过多的占用系统资源。
%
\section{引言}
由于无线资源的稀缺，研究者在对无线资源分配及管理方面做了许多意义的工作。
近年来，博弈论做为经济学家常用的数学方法也被引入到无线网络方面，特别是针对Ad Hoc网络或无线传感器网络\cite{Srivastava:2005}\cite{FangBensaou2004}。
博弈论的本质是通过数学来研究多个有利益冲突的理性个体如何调整自己行为。
通常的构造合适博弈论模型及其博弈规则，可以引导自私但又理性的个体做出既有利于自已又利于其他参与者的决策。
例如，在无线资源分配中，用户往往为了保证自身最佳的服务质量，会过多占用系统的资源，导致整个系统性能的下降。为此，学者Zhang和Liu针对这个问题，提出竞价博弈及税制机制来限制用户这种过分贪婪的行为\cite{ZhangLiu2011}。

但是这些方法都会有一个比较严格的假设：对于所有用户而言，每个用户都要拥有其他用户的完备信息，并且会设置一个集中控制的单元负责传递用户之间的各种消息。例如，在文献\cite{ZhangLiu2011}中，用户的各种私有信息，收益函数的参数等等都要在用户之间进行交换。

这类分析模型称之为完全信息下博弈模型。
在本章中我们提出另外一种新的分析模型：Bayesian模型。
这种分析模型与上面的完全信息博弈模型不同。
每个用户除了对自身的收益一清二楚外，对模型中的其他用户的信息是不完整的。也就是说用户的私有信息是被保护的。
\section{资源分配模型}
假设在一个无线网络的基站覆盖范围内，目前有~$N$~个在线用户正在共享着无线资源。
为了能够更加公平且有效的使用这些资源，基站控制器在有新的用户进入的时候，启动一次资源调整的方案，重新分配目前的全部资源。
例如，在IEEE802.16标准中，基站控制器可以通过引导各个用户投票来竞争所需要的资源。由于资源有限，随着用户的数目逐渐增多，竞争就会加剧。有时，会出现先接受服务的用户为了保证自身的服务质量尽可能的好，长期大量的占用着大量的资源不加以释放。如果对这种贪婪用户的情况不能有效地加以处理，整个资源的利用率可能会恶化。
为了能够从机制上规范这些用户的行为，并改变其自身的资源占用策略。我们希望通过Bayesian博弈的方式来让这些用户能够根据自身真实的需求来进行理性的资源申请和使用。
在我们的博弈模型中，有~$N$~个博弈的参与者（Players）。
每个参与者都要在这个博弈过程中做出这样的决策：是否减少一部分自己已经占用的资源。这部分的资源我们会把它们重新放到资源池中，供新的用户使用。
这种出让部分自身已经占用资源的行为，我们将它称之为“贡献”。
当然，用户根据自身情况也可选择“拒绝”。<F5>
这种决策形式是典型的~$0-1$~决策。
在决策之前，每个用户都要理性且独立地评估自己的“贡献成本”，~$c$~。
为了鼓励这种贡献行为，中心控制单元设置了奖惩的机制。如果他成为一个贡献者，我们提供奖励收益，~$b$~。
如果用户选择不贡献，那么用户的奖励收益~$b$~为~$0$~。
同时，对选择不贡献的用户设置了有条件的惩罚系数~$\tau$~：
如果至少有一个其它的用户决定贡献，那么这个选择不贡献的用户才会被惩罚。
也就是说，当在线的所有用户都决策不贡献，那么意味着当前网络资源利用率已经达到了饱和的上限。因此，所有的不贡献用户都不会受到惩罚。

假设用户的奖励收益是公共知识，是所有用户提前就被广播通知的。
而每个用户自身的贡献成本是私有的知识。
我们假设因为用户种类不同，用户贡献成本也代表着用户业务的类型特征。
我们假设这个值是一个随机的变量，且只有用户自己知道具体的数值。
这里需要注意是，用户虽然不知道其他用户成本随机变量的具体数值，但是知道这个随机变量的分布函数。
这里，我们假设所有用户成本随机变量是独立同分布的，并且其累积概率分布函数~$P(\cdot)$~在区间~$[C_{\min}, C_{\max}]$~是连续增函数，
其中~$0 \leq C_{\min} < C_{\max}$~，且我们设 ~$P(C_{\min})=0$~，~$P(C_{\max})=1$~。

\section{Bayesian博弈分析}
\section{仿真实验与结果}
\section{小结}

%chapter_end
